# cardano-cliを使用してウォレットを作成する方法。

## ウォレットを作成するには、3つのコマンドを使用します。

このレッスンでは、これらのコマンドそれぞれに焦点を当てます。

1. `cardano-cli address key-gen`はpublic keyとprivate keyを作成します。
2. `cardano-cli stake-address key-gen`は、public staking keyとprivate staking keyを作成します。
3. `cardano-cli address build`は、Cardanoアドレスを生成します。

各コマンドは新しいファイルを生成します。開始する前に、これらのファイルを保存するための新しいディレクトリを作成してください。例えば、私たちの`/PPBL2023/`ディレクトリに作成します:

```bash
 mkdir my-new-wallet
 cd my-new-wallet
```

## <br />

## 1. cardano-cli address key-gen

`cardano-cli address key-gen`を使用して新しい鍵ファイルのペアを生成してください。

- `verification-key-file`は、**public key**としても知られています。
- `signing-key-file`は、**private key**としても知られています。

鍵ファイルのペアを生成するために、このコマンドを使用してください。

```bash
cardano-cli address key-gen --verification-key-file payment.vkey --signing-key-file payment.skey
```

ファイル名`payment.vkey`と`payment.skey`は、任意の名前を付けることができます。ただし、これらは慣習的なファイル名です。

### 重要：プライベートキーは、ニーモニックのようなものです。

あなたはあなたのニーモニック言葉を保護するように、`signing-key-file`(この場合は`payment.skey`)を保護する必要があります。これらはトークンをアンロックするために使用するためです。

`verification-key-file`（この場合は`payment.vkey`）は公開される情報であり、ウォレットアドレスと同様に誰とでも共有できます。

## <br />

## 2. cardano-cli stake-address key-gen

staking credentialsを作成するためには、別の鍵ファイルのペアが使用されます。以下のようになります。

```bash
cardano-cli stake-address key-gen --verification-key-file stake.vkey --signing-key-file stake.skey
```

ここでは、stake登録に関わるトランザクションに署名するために、秘密鍵ファイルの stake.skey が使用されます。

staking credentialsの有無に関係なく、ウォレットアドレスを作成することができます。

## <br />

## 3. cardano-cli address build

public keyファイルからCardanoアドレスを生成することができます。以下のようになります。

```bash
cardano-cli address build \
--payment-verification-key-file payment.vkey \
--stake-verification-key-file stake.vkey \
--out-file payment.addr --testnet-magic 1
```

同じ検証鍵を使用して、異なるネットワークでアドレスを作成することができます。上記では、Preprodを使用しているため、`--testnet-magic 1`を使用しました。代わりに、これを試した場合の結果を見てみましょう:

```bash
cardano-cli address build \
--payment-verification-key-file payment.vkey \
--stake-verification-key-file stake.vkey \
--out-file payment.addr --mainnet
```

次のように、staking credentialsなしでアドレスを作成することもできます:

```bash
cardano-cli address build \
--payment-verification-key-file payment.vkey \
--out-file payment.addr --testnet-magic 1
```

## <br />

## すべてを組み合わせると、以下のようになります。

```bash
cardano-cli address key-gen \
--verification-key-file payment.vkey \
--signing-key-file payment.skey

cardano-cli stake-address key-gen \
--verification-key-file stake.vkey \
--signing-key-file stake.skey

cardano-cli address build \
--payment-verification-key-file payment.vkey \
--stake-verification-key-file stake.vkey \
--out-file payment.addr \
--testnet-magic 1
```

Lesson 102.6では、このプロセスを自動化するbashスクリプトを見てみます。

## <br />

# 契約アドレスを作成する方法

[レッスン101.2](/modules/101/1012)では、Plutusスクリプトから契約アドレスを派生できることを学びました。以下がその方法です。

Plutusスクリプトからアドレスを構築するには、検証キーファイルを`payment-script-file`で置き換えます。ファイルはPlutusスクリプトであることができます。

```bash
cardano-cli address build --testnet-magic 1 --payment-script-file always-succeeds.plutus
```

## 例えば:

**Example Output: PlutusTx**

```bash
$ cardano-cli address build --testnet-magic 1 --payment-script-file always-succeeds-plutusTx.plutus
addr_test1wqag3rt979nep9g2wtdwu8mr4gz6m4kjdpp5zp705km8wys6t2kla
```

このアドレスには[Cardanoscan上の履歴がある](https://preprod.cardanoscan.io/address/addr_test1wqag3rt979nep9g2wtdwu8mr4gz6m4kjdpp5zp705km8wys6t2kla)！

**Example Output: Aiken**

```bash
$ cardano-cli address build --testnet-magic 1 --payment-script-file always-succeeds-aiken.plutus
addr_test1wzd7s978pzla9qdwjshnme9wvlwfrrajzwcztpay7uynx9qalqts7
```

このアドレスには[Cardanoscan上の履歴がある](https://preprod.cardanoscan.io/address/addr_test1wzd7s978pzla9qdwjshnme9wvlwfrrajzwcztpay7uynx9qalqts7)！

**Example Output: plu-ts**

```bash
$ cardano-cli address build --testnet-magic 1 --payment-script-file always-succeeds-plu-ts.plutus
addr_test1wr5vjne65nh3zfp9ndf6xnk02uxkzlsdtczsu7pxw8gatuqzdca8z
```

このコースの開始時点では、このアドレスは[Cardanoscan](https://preprod.cardanoscan.io/address/addr_test1wr5vjne65nh3zfp9ndf6xnk02uxkzlsdtczsu7pxw8gatuqzdca8z)上での履歴がありません。

この契約アドレスを、レッスン[102.4](/modules/102/1024)および[102.5](/modules/102/1025)で使用します。

## <br />

## 探求し続けること：

`cardano-cli`のどのコマンドについても、ターミナルに入力することで学ぶことができます。例えば：

```bash
$ cardano-cli address key-gen
Usage: cardano-cli address key-gen [--normal-key | --extended-key | --byron-key]
            --verification-key-file FILE
            --signing-key-file FILE

  Create an address key pair.

Available options:
  --normal-key             Use a normal Shelley-era key (default).
  --extended-key           Use an extended ed25519 Shelley-era key.
  --byron-key              Use a Byron-era key.
  --verification-key-file FILE
                           Output filepath of the verification key.
  --signing-key-file FILE  Output filepath of the signing key.
  -h,--help                Show this help text

```

より多くの事例をご覧になりたい方は、上のビデオをご覧ください。

## <br />

## 次は何をするのか？

- レッスン102.3では、新しいウォレットアドレスに対してトランザクションの送受信を行います。
- レッスン102.4および102.5では、上記の契約アドレスを使用して最初のトランザクションを構築します。

import MDXLessonLayout from '@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx';
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
